# Technische Daten und Inventar für den Franck-Hertz-Versuch:

Für die verschiedenen Aufgaben des Franck-Hertz-Versuchs stehen Ihnen die folgenden Geräte zur Verfügung: 

- Eine koaxiale Franck-Hertz-[Tetrode](https://de.wikipedia.org/wiki/Elektronenr%C3%B6hre#Tetrode) mit einem Tropfen $\mathrm{Hg}$ ($\approx 5\hspace{0.05cm}\mathrm{g}$) im Innern. Die Tetrode befindet sich in einem Heizofen mit einstellbarem Thermostat, Sichtfenstern, $\mathrm{NiCr}$-$\mathrm{Ni}$ Temperaturfühler, eingebauten Schutzwiderständen und Anschlussbuchsen.

  - Der max. erlaubte Heizstrom der indirekt geheizten $\mathrm{BaO}$-Kathode (K) beträgt $0.4\hspace{0.05cm}\mathrm{A}$. Die max. erlaubte Heizspannung beträgt $U_{K}=6.4\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$; 
  - Der Abstand K-G1 beträgt $\approx0,5\,\mathrm{mm}$. 
  - Der Abstand K-G2 beträgt $d\approx6\,\mathrm{mm}$.

  - Die Gleichspannung $U_{1}$ ist bis auf $5\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$ regelbar. Der Minuspol ist mit einem Pol der Heizstromquelle für K verbunden (siehe **Abbildung 1** [hier](https://gitlab.kit.edu/kit/etp-lehre/p2-praktikum/students/-/blob/main/Franck_Hertz_Versuch/doc/Hinweise-Franck-Hertz.md)); 
  - Für $U_{2}$ können sie grundsätzliche zwischen drei Einstellungen wählen: Einer einstellbaren Gleichspannung, einer linearen Rampe oder einer sich wiederholenden Sägezahnspannung jeweils mit Werten von $0-30\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$; 
  - Für $U_{3}$ können Sie eine Gleichspannung bis $-10\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$ einstellen. 
  - Am Gerät befinden sich Ausgabebuchsen für $U_{2}/10$ und $U_{\mathrm{A}}$. Die Spannung $U_{\mathrm{A}}$ wird von einem Operationsverstärker ausgegeben und ist proportional zu $I_{\mathrm{A}}$. Es gilt: $1\,\mathrm{V} \approx1\,\mathrm{nA}$.

- Ein USB-Oszilloskop (Picoscope) mit Computer.

- Ein Multimeter.

- Ein Taschenspektroskop mit Stativ.

- Eine Franck-Hertz-Tetrode mit $\mathrm{Ne}$-Füllung, Lichtschutzgehäuse, Sichtfenster, Sockelplatte mit Anschlussbuchsen und $10\,\mathrm{k\Omega}$-Schutzwiderstand in der Anodenleitung. 

  - Der maximale Anodenstrom für die Franck-Hertz-$\mathrm{Ne}$-Röhre beträgt $I_{\mathrm{G2}}=5\hspace{0.05cm}\mathrm{\mu A}$. 
  - Die Elektroden sind planparallel und der Abstand zwischen Kathode und Anode beträgt $d\approx7\hspace{0.05cm}\mathrm{mm}$. 
  - Die Franck-Hertz-$\mathrm{Ne}$-Röhre wird mit Hilfe von zwei Betriebsgeräten angesteuert. 

- Hinweise für das **erste Gerät** zum Betrieb der Franck-Hertz-$\mathrm{Ne}$-Röhre:

  - Hiermit steuern Sie den regelbaren Heizstrom. 
  - Für $U_{2}$ können Sie wahlweise eine Gleich- oder Sägezahnspannung bis zu $70\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$ einstellen. 
  - Zudem können Sie eine Sägezahnspannung für die $x$-Ablenkung des Oszillographen separat einstellen. 
  - Ebenso wird der Verstärker für die Messung von $I_{\mathrm{A}}$ über dieses Gerät angesteuert.

- Hinweise für das **zweite Gerät** zum Betrieb der Franck-Hertz-$\mathrm{Ne}$-Röhre: 

  - Hiermit stellen Sie eine feste Gleichspannung ($U_{1}$) für G1 bereit; 
  - Für $U_{3}$ lässt sich eine Gleichspannung bis zu $-10\hspace{0.05cm}\mathrm{V}$ einstellen.
